# Ǧ1lien
[![npm release](https://img.shields.io/npm/v/g1link.svg)](https://www.npmjs.com/package/g1link)
[![pipeline status](https://framagit.org/1000i100/g1lien/badges/master/pipeline.svg)](https://framagit.org/1000i100/g1lien/-/graphs/master/charts)
[![coverage report](https://framagit.org/1000i100/g1lien/badges/master/coverage.svg)](https://1000i100.frama.io/g1lien/coverage/)

## Qu'est-ce que c'est ?

La **spécification Ǧ1lien** définit la syntaxe d'url dédiées à la Ǧ1, tel que [g1://pay:100:to:1000i100](g1://pay:100:to:1000i100).

La **web-extension Ǧ1lien** permet d'interpréter ces liens pour les rediriger (bientôt) vers :
- votre instance web favorite de Cesium.
- la web-extension Cesium sur votre navigateur.
- un email pour continuer depuis un autre appareil (en consultant l'email).
- un QRCode pour continuer en vous authentifiant sur un appareil dont vous maitrisez la sécurité.

Pour utiliser des applications tierce pour interpréter les Ǧ1liens que vous croisez en ligne,
vous pouvez suivre [la procédure pour autoriser les Ǧ1liens dans le navigateur firefox](https://framagit.org/1000i100/g1lien/-/wikis/home).
Ceci dit pour l'instant, à ma connaissance, ni cesium-desktop ni sakia ni silkaj ne savent interpréter les Ǧ1liens ni s'enregistrer auprès du système ou du navigateur comme logiciel de référence pour interpréter ces liens.

La **bibliothèque Ǧ1lien** vous permet sur les pages ou dans les applications ou vous l'installez, d'interpréter les Ǧ1liens.
Consultez le [README spécifique à la lib Ǧ1lien](src/libG1lien/README.md) (en anglais).

## [Tester en ligne](https://1000i100.frama.io/g1lien/)

## Pourquoi faire ?

- Des liens concis.
- Des liens indépendants de toute instance, favorisant la décentralisation.
- Des liens re-dirigeable vers une instance à laquelle vous faites confiance, plutôt que vers l'instance de l'auteur du lien.
- Des liens re-dirigeable pour construire une autre experience d'utilisation que celle imaginé par l'auteur de la page (via email, QRCode...)

## Spécification (Syntaxe)

Tous les liens doivent commencer par : `g1:` (ou `g1://`)

Il peut ensuite y avoir un ou plusieurs bloc de sens séparés par des `/`.

Un bloc de sens peut être :
- une référence à un compte (clef publique encodée en base58 ou uid s'il n'entre pas en collision avec une commande, ou autre name service dans le futur)
- une commande suivie de ses éventuels paramètres et sous-commandes séparés par `:` .

Liste de commandes avec leur syntaxe :
- `pubkey:<pubkey>` désigne un compte spécifique par sa clef publique
- `uid:<uid>` désigne un compte spécifique par son uid (sans problème de collision)
- `ns:<ns>` désigne un compte spécifique par un système de name service à inventer.
- `wallet:<uid or pubkey or ns>` désigne un compte spécifique par son uid ou sa clef publique
- `pay:<amount>:[to:]<wallet>[:ref:<comment>]` propose le paiement de `<amount>` Ǧ1 à destination de `<wallet>` éventuellement accompagné d'une référence de transaction `<comment>`
- `tip:<amount>:[to:]<wallet>` propose le paiement d'un pourboire de `<amount>` Ǧ1 à destination de `<wallet>`
- `balance:<wallet>` affiche le nombre de Ǧ1 actuellement sur ce compte
- `toSign:<documentB58Encoded>` propose un document prêt à signer. Il peut être transmis en QRCode à une application hors ligne qui effectue la signature avant de retransmettre le document signé.
- `signed:<documentB58Encoded>` fourni un document signé, prêt à être envoyé en blockchain (dans la piscine) par une application relié à internet.
- `verifyNode:<nodeUrlB58Encoded>` indique un noeud de référence qui sera utilisé par l'émeteur du g1lien pour vérifier que l'action à été effectué (permet d'accélérer la vérification si les documents sont envoyé aussi à ce noeud sans attendre la diffusion automatique entre piscine ou via la blockchain).

Eventuellement :
- `isBalance:<amount>:on:<wallet>`
- `isMember:<wallet>` indique le statut de membre ou non de `<wallet>`
- `isSentry:<wallet>` indique le statut de membre référent / sentinel du `<wallet>`
- `isRefer:<wallet>` indique le statut de membre référent / sentinel du `<wallet>`
- `app:<appName>:args:<appParams>:<appParams>:...`
- `app:<appName>:b58:<appParamsB58Encoded>`
- `cesium:<appParams>:<appParams>:...`
- `wot`
- `wot:<wallet>`

## Recommandations

Les clients lourds (plus particulièrement) sont encouragés à gérer les protocoles : `g1:`, `g1://` et `g1app://`.

Pourquoi ?

- `g1:` pour accepter une syntaxe compacte, pour les QR-Code par exemple.
- `g1://` pour fournir une syntaxe plus explicite facile à linkifier sans faux-positif.
- `g1app://` pour permettre à des applications (web) intermédiaires d'être activées par les liens `g1:` et `g1://`. Ces dernières génèrereaient des liens `g1app://` qui seraient associés à l'application finale capable d'interagir avec la blockchain Ǧ1.


**Exemple d'usage :**

Alice a choisi d'utiliser AutoTip comme application intermédiaire associée aux liens `g1:` et `g1://`.

Elle a configuré cette application pour ajouter à chacune de ses transactions deux pourboires : 9% supplémentaires pour l'équipe de développeurs de Duniter, et 1% supplémentaire pour rémuniter.

- Alice clique sur le lien : `g1://pay:100:to:<wallet>`
- AutoTip s'active et transforme le lien en : `g1app://pay:100:to:<wallet>/tip:9:<devTeamPubKey>/tip:1:<remuniterPubKey>`
- ce second lien active Cesium2-desktop pour finaliser la transaction.


<small>

*Pourquoi cette recommandation est spécifique aux clients lourds (moins essentielle mais tout de même conseillée pour les clients web) ?*

*Un client web pourra être ciblé par l'application intermédiaire (de pourboire dans notre cas) via une url https définie par l'utilisateur exactement comme s'il avait défini cette url https comme cible pour le protocole `g1://` ou `g1app://`.*

</small>

## Ressources techniques :
[Gestion manuelle d'un custom protocol](https://support.shotgunsoftware.com/hc/en-us/articles/219031308-Launching-applications-using-custom-browser-protocols)

[Custom protocol pour Android et iOS](https://stackoverflow.com/questions/11421048/android-ios-custom-uri-protocol-handling)

[procédure pour autoriser les Ǧ1liens dans le navigateur firefox](https://framagit.org/1000i100/g1lien/-/wikis/home)

[Syntaxe d'implémentation pour Firefox](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Navigator/registerProtocolHandler/Web-based_protocol_handlers)

[Comment ipfs s'y prend (WebExtension)](https://github.com/ipfs-shipyard/ipfs-companion/issues/164)

[Enregistrement d'un custom protocol pour une application sous linux](https://unix.stackexchange.com/questions/497146/create-a-custom-url-protocol-handler)


## notes perso

tipay propose :
- bouton vers g1://
- bouton vers pages suivantes avec montant prédéfini
- page de répartition d'un montant fixe entre bénéficiaires prédéfinis (total cadenassé, bénéficiaire non extensible, répartition libre avec réglage par défaut)
- page d'augmentation du paiement fixe défini avec des tips/dons ajustable, proposé par le vendeur, et extensible (bénéficiaire de base cadenassé, montant de base cadenassé, reste libre avec réglage par défaut)
- page prix libre (réglage par défaut sans aucun cadenas)
- toutes ces pages, à validation génère un lien g1://
- toutes ces pages proposent : "Envie de contribuer à chaque transaction ?" -> liens vers autotip.

autotip propose :
- de servir d'application pour traiter les liens g1://
- une page de configuration des autotips (choix des bénéficiaires, du taux pour chacun, supprimer, ajouter, afficher un récapitulatif personnalisable à chaque transaction ou ajouter silentieusement les tips)
- une page de confimation personnalisable (g1->tipay->g1app)

